\begingroup
%  Article : CRPHYS_2020__21_2_135_0
%  Fichier : crphys20201335.tex
%  Date prod. : 2020/10/23
\SomLine
    {\firstname {Jacques} \lastname {Villain}}
    {\firstname {Jacques} \lastname {Villain}\hasaddress {}{Theory Group, Institut Laue Langevin, F-38054 Grenoble Cedex 9, France}\hasemail {}{jvillain@infonie.fr}}
    {english}
    {Foreword}
    {}
    {}
    {}
    {135}
    {137}
\endgroup
\begingroup
%  Article : CRPHYS_2020__21_2_139_0
%  Fichier : crphys20201085.tex
%  Date prod. : 2020/10/23
\SomLine
    {\firstname {Pierre} \lastname {Touboul}\unskip ,\penalty -1 \space \ignorespaces \firstname {Gilles} \lastname {M\'etris}\IsCorresp \unskip ,\penalty -1 \space \ignorespaces \firstname {Manuel} \lastname {Rodrigues}\unskip ,\penalty -1 \space \ignorespaces \firstname {Yves} \lastname {Andr\'e}\unskip \penalty -2 \space \@@and ~\firstname {Alain} \lastname {Robert}}
    {\firstname {Pierre} \lastname {Touboul}\hasaddress {}{ONERA, Universit\'e Paris Saclay, Chemin de la Huni\`ere, BP 80100, F-91123 Palaiseau Cedex, France}\hasemail {P. Touboul}{pierre.touboul@onera.fr}\unskip ,\penalty -1 \space \ignorespaces \firstname {Gilles} \lastname {M\'etris}\IsCorresp \hasaddress {}{Universit\'e C\^ote d{'}Azur, Observatoire de la C\^ote d'Azur, CNRS, IRD, G\'eoazur, 250 avenue Albert Einstein, F-06560 Valbonne, France}\hasemail {G. M\'etris}{gilles.metris@oca.eu}\unskip ,\penalty -1 \space \ignorespaces \firstname {Manuel} \lastname {Rodrigues}\hasaddress {1}{ONERA, Universit\'e Paris Saclay, Chemin de la Huni\`ere, BP 80100, F-91123 Palaiseau Cedex, France}\hasemail {M. Rodrigues}{manuel.rodrigues@onera.fr}\unskip ,\penalty -1 \space \ignorespaces \firstname {Yves} \lastname {Andr\'e}\hasaddress {}{CNES, 18 avenue Edouard Belin, F-31401 Toulouse, France}\hasemail {Y. Andr\'e}{yves.andre@cnes.fr}\unskip \penalty -2 \space \@@and ~\firstname {Alain} \lastname {Robert}\hasaddress {4}{CNES, 18 avenue Edouard Belin, F-31401 Toulouse, France}\hasemail {A. Robert}{AlainJM.Robert@cnes.fr}}
    {english}
    {The MICROSCOPE space mission to test the Equivalence Principle}
    {La mission spatiale MICROSCOPE pour le test du Principe d'Equivalence}
    {\ignorespaces  The MICROSCOPE space experiment aimed to test the Equivalence Principle with a much better accuracy than ever before. Its principle is to compare the free fall of concentric test masses embedded in a space accelerometer onboard a satellite orbiting the Earth. The effect of non-gravitational forces on the motion of the satellite is strongly reduced thanks to the so-called drag-free system. MICROSCOPE ran from April 2017 until October 2019. The analysis of the first series of measurements leads to an improvement of about an order of magnitude on the accuracy of the test of the Equivalence Principle. No violation has been detected for the pair of masses in platinum and titanium at the level of \e {-14}. \par MICROSCOPE, proposed by ONERA and OCA as science leaders and developed by CNES as project manager, is the first European space mission dedicated to fundamental physics on low Earth orbit. ZARM, PTB and ESA are the main European contributors. }
    {\ignorespaces  La mission spatiale MICROSCOPE avait pour objectif de tester le Principe d'\'equivalence (PE) avec une pr\'ecision bien meilleure que ce qui avait \'et\'e fait jusqu'alors. Ce type de test a un enjeu important car, tandis que le PE est un pilier de la relativit\'e g\'en\'erale, il n'est pas impos\'e par la plupart des th\'eories alternatives visant \`a \'etendre la gravitation pour l'unifier avec les autres interactions de la physique. Fondamentalement l'exp\'erience consiste \`a comparer les chutes libres de diff\'erentes masses. Pour des raisons de mise en {\oe }uvre, le mouvement des masses n'est pas libre mais contr\^ol\'e par un acc\'el\'erom\`etre (la charge utile du satellite) et c'est la force \'electrostatique n\'ecessaire \`a maintenir les masses au repos qui constitue la mesure. Plus pr\'ecis\'ement, on compare les forces par unit\'e de masse exerc\'ees sur des masses concentriques et on recherche dans leur diff\'erence la signature d'une diff\'erence de comportement vis-\`a-vis de la gravit\'e terrestre. L'avantage d'un test dans l'espace est de permettre une chute quasi-infinie et de minimiser de nombreuses perturbations environnementales. Le satellite est \'equip\'e de micro-propulseurs dont les pouss\'ees sont asservies pour d'une part contrebalancer les forces non-gravitationnelles et d'autre part maintenir une loi d'attitude tr\`es stable. \par Le satellite MICROSCOPE a \'et\'e lanc\'e en avril 2016 et a fonctionn\'e avec succ\`es jusqu'en octobre 2018, date \`a laquelle sa passivation a \'et\'e r\'ealis\'ee. De nombreuses sessions de mesures ont \'et\'e r\'ealis\'ees, non seulement pour faire le test du PE dans diff\'erentes conditions mais aussi pour caract\'eriser l'exp\'erience et \'etalonner les instruments. Les analyses de l'ensemble des donn\'ees est en cours de finalisation, mais les r\'esultats obtenus \`a partir des toutes premi\`eres sessions de mesure apportent d\'ej\`a un progr\`es important par rapport \`a l'\'etat de l'art: une seule session de mesure a permis d'am\'eliorer la pr\'ecision du test d'un ordre de grandeur, concluant \`a l'absence de violation du PE pour le couple de mat\'eriaux platine-titane, au niveau de \e {-14}. Une autre session de mesure comparant 2 masses de m\^emes compositions (platine) a permis de v\'erifier l'absence de syst\'ematismes importants dans l'exp\'erience puisque : aucune violation sup\'erieure \`a \e {-14} n'a \'et\'e d\'etect\'ee. }
    {139}
    {150}
\endgroup
\begingroup
%  Article : CRPHYS_2020__21_2_151_0
%  Fichier : crphys20200954.tex
%  Date prod. : 2020/10/23
\SomLine
    {\firstname {Michael} \lastname {Le Bars}\IsCorresp \unskip ,\penalty -1 \space \ignorespaces \firstname {Louis-Alexandre} \lastname {Couston}\unskip ,\penalty -1 \space \ignorespaces \firstname {Benjamin} \lastname {Favier}\unskip ,\penalty -1 \space \ignorespaces \firstname {Pierre} \lastname {L\'eard}\unskip ,\penalty -1 \space \ignorespaces \firstname {Daniel} \lastname {Lecoanet}\unskip \penalty -2 \space \@@and ~\firstname {Patrice} \lastname {Le Gal}}
    {\firstname {Michael} \lastname {Le Bars}\IsCorresp \hasaddress {}{CNRS, Aix Marseille Univ, Centrale Marseille, IRPHE, Marseille, France}\hasemail {M. Le Bars}{lebars@irphe.univ-mrs.fr}\unskip ,\penalty -1 \space \ignorespaces \firstname {Louis-Alexandre} \lastname {Couston}\hasaddress {1}{CNRS, Aix Marseille Univ, Centrale Marseille, IRPHE, Marseille, France}\hasemail {L.-A. Couston}{lacouston@gmail.com}\unskip ,\penalty -1 \space \ignorespaces \firstname {Benjamin} \lastname {Favier}\hasaddress {1}{CNRS, Aix Marseille Univ, Centrale Marseille, IRPHE, Marseille, France}\hasemail {B. Favier}{favier.benjamin@gmail.com}\unskip ,\penalty -1 \space \ignorespaces \firstname {Pierre} \lastname {L\'eard}\hasaddress {1}{CNRS, Aix Marseille Univ, Centrale Marseille, IRPHE, Marseille, France}\hasemail {P. L\'eard}{pierre.leard@gmail.com}\unskip ,\penalty -1 \space \ignorespaces \firstname {Daniel} \lastname {Lecoanet}\hasaddress {}{Princeton Center for Theoretical Science and Department of Astrophysical Sciences, Princeton, New Jersey 08544, USA}\hasemail {D. Lecoanet}{dlecoanet@gmail.com}\unskip \penalty -2 \space \@@and ~\firstname {Patrice} \lastname {Le Gal}\hasaddress {1}{CNRS, Aix Marseille Univ, Centrale Marseille, IRPHE, Marseille, France}\hasemail {P. Le Gal}{legal@irphe.univ-mrs.fr}}
    {english}
    {Fluid dynamics of a mixed convective/stably stratified system---A review of some recent works}
    {Dynamique des fluides d'un syst\`eme mixte convectif / stablement stratifi\'e --- Une revue de quelques travaux r\'ecents}
    {\ignorespaces  Numerous fluid systems organise into a turbulent layer adjacent to a stably stratified one, for instance, planetary atmospheres and stellar interiors. Capturing the coupled dynamics of such systems and understanding the exchanges of energy and momentum at the interface between the two layers are challenging, because of the large range of involved time- and length-scales: indeed, the rapid small-scale turbulence excites waves at intermediate scale, which propagate and interact non-linearly to generate large-scale circulations, whose most famous example is the quasi-biennial oscillation of the Earth's atmosphere. We review here some recent progress on the wave characterisation and on the non-linear mean flow generation, based on the combined experimental and numerical study of a model laboratory system. Applications in climate and stellar modelling are also briefly discussed. }
    {\ignorespaces  De nombreux syst\`emes fluides s'organisent en une couche turbulente adjacente \`a une couche stratifi\'ee stable, comme par exemple les atmosph\`eres plan\'etaires et les int\'erieurs stellaires. La compr\'ehension des \'echanges d'\'energie et de quantit\'e de mouvement \`a l'interface entre ces deux couches, et l'appr\'ehension de leur dynamique coupl\'ee sont difficiles, en raison de la grande gamme d'\'echelles de temps et de longueur impliqu\'ees: en effet, la turbulence rapide \`a petite \'echelle excite des ondes \`a moyenne \'echelle, qui se propagent et interagissent non lin\'eairement pour g\'en\'erer des circulations \`a grande \'echelle, dont le plus c\'el\`ebre exemple est l'oscillation quasibiennale de l'atmosph\`ere terrestre. Dans cet article, nous passons en revue quelques progr\`es r\'ecents sur la caract\'erisation des ondes et sur la g\'en\'eration non-lin\'eaire d'un \'ecoulement moyen, obtenus par l'\'etude combin\'ee, exp\'erimentale et num\'erique, d'une configuration mod\`ele au laboratoire. Les cons\'equences possibles de nos r\'esultats pour la mod\'elisation climatique et stellaire sont aussi bri\`evement discut\'ees. }
    {151}
    {164}
\endgroup
\begingroup
%  Article : CRPHYS_2020__21_2_165_0
%  Fichier : crphys20200844.tex
%  Date prod. : 2020/10/23
\SomLine
    {\firstname {Pierre} \lastname {Delplace}\IsCorresp \unskip {} \@@and ~\firstname {Antoine} \lastname {Venaille}}
    {\firstname {Pierre} \lastname {Delplace}\IsCorresp \hasaddress {}{Univ Lyon, Ens de Lyon, Univ Claude Bernard, CNRS, Laboratoire de Physique, F-69342 Lyon, France}\hasemail {P. Delplace}{pierre.delplace@ens-lyon.fr}\unskip {} \@@and ~\firstname {Antoine} \lastname {Venaille}\hasaddress {1}{Univ Lyon, Ens de Lyon, Univ Claude Bernard, CNRS, Laboratoire de Physique, F-69342 Lyon, France}\hasemail {A. Venaille}{antoine.venaille@ens-lyon.fr}}
    {english}
    {From the geometry of Foucault pendulum to the topology of planetary waves}
    {De la g\'eom\'etrie du pendule de Foucault \`a la topologie des ondes plan\'etaires}
    {\ignorespaces  The physics of topological insulators makes it possible to understand and predict the existence of unidirectional waves trapped along an edge or an interface. In this review, we describe how these ideas can be adapted to geophysical and astrophysical waves. We deal in particular with the case of planetary equatorial waves, which highlights the key interplay between rotation and sphericity of the planet, to explain the emergence of waves which propagate their energy only towards the East. These minimal ingredients are precisely those put forward in the geometric interpretation of the Foucault pendulum. We discuss this classic example of mechanics to introduce the concepts of holonomy and vector bundle which we then use to calculate the topological properties of equatorial shallow water waves. }
    {\ignorespaces  La physique des isolants topologiques permet de comprendre et pr\'edire l'existence d'ondes unidirectionnelles pi\'eg\'ees le long d'un bord ou d'une interface. Nous d\'ecrivons dans cette revue comment ces id\'ees peuvent \^etre adapt\'ees aux ondes g\'eophysiques et astrophysiques. Nous traitons en particulier le cas des ondes \'equatoriales plan\'etaires, qui met en lumi\`ere les r\^oles cl\'es combin\'es de la rotation et de la sph\'ericit\'e de la plan\`ete pour expliquer l'\'emergence d'ondes qui ne propagent leur \'energie que vers l'est. Ces ingr\'edients minimaux sont pr\'ecis\'ement ceux mis en avant dans l'interpr\'etation g\'eom\'etrique du pendule de Foucault. Nous discutons cet exemple classique de m\'ecanique pour introduire les concepts d'holonomie et de fibr\'e vectoriel que nous utilisons ensuite pour le calcul des propri\'et\'es topologiques des ondes \'equatoriales en eau peu profonde. }
    {165}
    {175}
\endgroup
\begingroup
%  Article : CRPHYS_2020__21_2_177_0
%  Fichier : crphys20201184.tex
%  Date prod. : 2020/10/23
\SomLine
    {\firstname {Maria J.} \lastname {Esteban}}
    {\firstname {Maria J.} \lastname {Esteban}\hasaddress {}{CEREMADE (CNRS UMR no 7534), PSL university, Universit\'e Paris-Dauphine, Place de Lattre de Tassigny, F-75775 Paris 16, France}\hasemail {}{esteban@ceremade.dauphine.fr}}
    {english}
    {Mathematical questions about the computation of eigenvalues of Dirac operators with critical potentials in atomic and molecular physics}
    {Quelques questions math\'ematiques sur le calcul des valeurs propres des op\'erateurs de Dirac avec potentiels critiques en physique atomique et mol\'eculaire}
    {\ignorespaces  This Note describes various analytical and computational results concerning the calculation of Dirac eigenvalues, or more generally, of operators with gaps. An algorithm based on an abstract theorem characterizing the eigenvalues in gaps was found years ago, but it is only recently that a delicate analysis to identify and study the domains of those operators has allowed to put that algorithm on a firm basis concerning the choice of approximation basis sets, and this both for light and for heavy atoms. The works described here concern joint papers with several collaborators: J. Dolbeault, M. Lewin, M. Loss, E. S\'er\'e and M. Vanbreugel. }
    {\ignorespaces  Cette Note pr\'esente divers r\'esultats analytiques et num\'eriques concernant le calcul des valeurs propres de l'op\'erateur de Dirac, ou plus g\'en\'eralement, des op\'erateurs avec des ``gaps'' spectraux. Un algorithme bas\'e sur un th\'eor\`eme abstrait caract\'erisant les valeurs propres dans les \'ecarts a \'et\'e trouv\'e il y a des ann\'ees, mais ce n'est que r\'ecemment qu'une analyse d\'elicate pour identifier et \'etudier les domaines de ces op\'erateurs a permis de mettre cet algorithme sur une base ferme concernant le choix des approximations, et ceci aussi bien pour les atomes l\'egers que pour les atomes lourds. Les travaux d\'ecrits ici concernent des travaux r\'ealis\'es avec plusieurs collaborateurs: J. Dolbeault, M. Lewin, M. Loss, E. S\'er\'e et M. Vanbreugel. }
    {177}
    {183}
\endgroup
\begingroup
%  Article : CRPHYS_2020__21_2_185_0
%  Fichier : crphys20201117.tex
%  Date prod. : 2020/10/23
\SomLine
    {\firstname {Slava} \lastname {Rychkov}}
    {\firstname {Slava} \lastname {Rychkov}\hasaddress {}{Institut des Hautes \'Etudes Scientifiques, Bures-sur-Yvette, France}\hasaddress {}{Laboratoire de Physique de l'Ecole normale sup\'erieure, ENS, Universit\'e PSL, CNRS, Sorbonne Universit\'e, Universit\'e de Paris, F-75005 Paris, France}\hasemail {}{slava.rychkov@gmail.com}}
    {english}
    {3D Ising model: a view from the conformal bootstrap island}
    {Mod{\`e}le d'Ising en 3D, vu de l'{\^i}le d'auto-amor\c cage conforme}
    {\ignorespaces  We explain how the axioms of Conformal Field Theory are used to make predictions about critical exponents of continuous phase transitions in three dimensions, via a procedure called the conformal bootstrap. The method assumes conformal invariance of correlation functions, and imposes some relations between correlation functions of different orders. Numerical analysis shows that these conditions are incompatible unless the critical exponents take particular values, or more precisely that they must belong to a small island in the parameter space. }
    {\ignorespaces  Nous expliquerons comment utiliser les axiomes de la th\'{e}orie conforme des champs pour faire des pr{\'e}dictions sur les exposants critiques des transitions de phase continues en trois dimensions, par une proc{\'e}dure dite ``auto-amor\c cage conforme''. La m\'ethode consiste \`a faire l'hypoth\`ese que les fonctions de corr\'elation ont l'invariance conforme, puis \`a imposer certaines relations entre les fonctions de corr\'elation d'ordre diff\'erent. L'analyse num\'erique montre alors que ces conditions ne sont compatibles que si les exposants critiques ont des valeurs particuli\`eres, plus pr\'ecis\'ement s'ils se trouvent dans un \^\i lot \'etroit de l'espace des param\`etres. }
    {185}
    {198}
\endgroup
\begingroup
%  Article : CRPHYS_2020__21_2_199_0
%  Fichier : crphys20200682.tex
%  Date prod. : 2020/10/23
\SomLine
    {\firstname {Yves} \lastname {Colin de Verdi\`ere}}
    {\firstname {Yves} \lastname {Colin de Verdi\`ere}\hasaddress {}{Universit\'e Grenoble-Alpes, Institut Fourier, Unit{\'e} mixte de recherche CNRS-UGA 5582, BP 74, 38402-Saint Martin d'H\`eres Cedex, France}\hasemail {}{yves.colin-de-verdiere@univ-grenoble-alpes.fr}}
    {french}
    {Noises and waves: mathematicians and physicists interacting}
    {Des bruits et des ondes: math\'ematiciens et physiciens en interaction}
    {\ignorespaces  We describe the collaboration of the author, a mathematician, with two groups of physicists: seismologists and physicists of waves in fluids. }
    {\ignorespaces  Nous d\'ecrivons la collaboration de l'auteur math\'ematicien avec deux groupes de physiciens: des sismologues et des physiciens des ondes dans les fluides. }
    {199}
    {202}
\endgroup
